\documentclass[a4paper,oneside]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{array}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{geometry}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{amsthm}

\MakeOuterQuote{"}

\newtheorem*{rem}{Remarque}
 
% For definitions of terms
\makeindex

\parskip=1mm
\partopsep=1mm
\marginparwidth 1 cm
\geometry{vmargin=45pt}
\newcommand{\code}[1]{\texttt{#1}}

\begin{document}
\title{Le paradoxe de Russel}
\author{Emmanuel Chantréau}
\maketitle


\section{Introduction}

Ce texte présente un point de vue global sur le paradoxe de Russel en expliquant l'origine des solutions adoptées pour la théorie des ensembles et Lazi.

\section{L'origine du paradoxe de Russel}

Nous allons d'abord présenter ce paradoxe pour la langue française car il n'est pas spécifique aux mathématiques et l'habitude de notre langue le rend plus facile à cerner.

Notre langue courante possède beaucoup de règles de différents niveaux réduisant les possibilités d'expressions à celles qui ont un sens, par exemple :
\begin{description}
	\item[$\xi\Sigma\lambda$]  : les symboles ne sont pas français
	\item[eoin] : mot inexistant
	\item[il il le] : mauvaise grammaire
	\item[le chien] : phrase incomplète
\end{description}

On peut alors se demander si on peut créer des règles de sorte que toute phrase ait un sens. Une manière indéniable de prouver qu'une phrase est insensée est de prouver que l'on arrive à une contradiction si on lui attribue un sens. Or de telles phrases existent, par exemple : "Cette phrase est fausse." (si elle a un sens, elle est soit vraie soit fausse, mais dans les deux cas on aboutit à une absurdité). On comprend que c'est l'auto-référence qui pose problème. Et comme le fait remarquer Alexandre Miquel \footnote{dans "Les théorèmes d’incomplétude de Gödel"}, le principe du larsen (boucle sonore haut-parleur/microphone) est un phénomène \href{https://lazi.bobu.eu/misc/larsen1.html}{inhérent à la transmission d'information}. 

On pourrait supposer qu'il suffit d'éviter de parler de soi-même, mais alors on interdit d'exprimer "Cette phrase est en langue française.", ou plus subtilement d'interdire les auto-références au sens, mais alors il faudrait interdire \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Wikip\%C3\%A9dia}{la page wikipedia sur wikipedia}.

En mathématique, quand les mathématiciens ont créé une première version des fondations mathématiques, Russel a identifié ce même genre de larsen avec la phrase "Est-ce que l'ensemble des ensembles qui ne se possèdent pas eux même se possède lui-même ?" : s'il se possède lui même c'est qu'il ne se possède pas lui-même, s'il ne se possède pas lui-même c'est donc qu'il se possède lui-même. 
Et c'est pour éliminer ce "bug" que les mathématiciens ont été obligés de créer une fondation éliminant ce genre de cas.

\section{Les solutions au paradoxe de Russel}

\subsection{En français}

Solution relâchée : On ne présuppose pas que tout phrase est sensée. On autorise les phrases incohérentes et c'est la logique personnelle qui les élimine.

\subsection{En théorie des ensembles}

Solution stricte : On se restreint à un ensemble de phrases sensées (toute proposition est soit vraie soit fausse), pour arriver à cela on restreint les constructions pour éviter toute auto-référence.

\subsection{En lazi}

Solution relâchée : On ne présuppose pas que tout phrase est sensée. On autorise les phrases incohérentes et ce sont les raisonnements en Lazi qui permettent de déterminer les phrases sensées. Par exemple on peut définir A tq A = non A, mais rien ne permet de prouver que A est soit vrai soit faux.


\section{Un problème de la solution stricte}

Le larsen est un problème de dépendance en boucle, et le réseau de dépendances peut être énorme ou lié à des raisonnements complexes. Un exemple trivial est : "Si la proposition t est vraie alors cette phrase est fausse, sinon 1 = 1", on voit que la phrase a un sens si t est fausse et n'en a pas si t est vraie. Hors la démonstration de t ou $\neg$t est de complexité potentiellement illimitée.

Donc en adoptant une solution stricte on élimine des phrases sensées.
Concrètement on se retrouve régulièrement devant \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Cat\%C3\%A9gorie_des_ensembles#Probl\%C3\%A8mes_de_fondation}{un blocage par manque d'expressivité}, et c'est le cas actuellement avec l'arrivée de  \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Théorie_des_catégories}{la théorie des catégories}. Cela pousse donc à des rafistolages ou schismes récurrents.

D'autre part, vouloir éliminer le problème dans les fondations pousse à des constructions lourdes et éloignées du \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Rasoir_d\%27Ockham}{principe du rasoir d'Ockham}. Par exemple :\\
\begin{tabular}{|p{4cm}|p{9cm}|p{1cm}|}
	\hline
	\textbf{composant} & \textbf{mathématiques classiques}  & \textbf{Lazi} \\
	\hline
	\textbf{nombre de symboles}  & $\infty$ & 8 \\
	\hline
	\textbf{règles de grammaire}  & nombreuses (notions de termes, variables, quantificateurs,  connecteurs logiques) & 2 \\
	\hline
	\textbf{règles de déductions}  & nombreuses, voir \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Calcul_des_s\%C3\%A9quents}{Calcul des séquents} et \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Calcul_des_pr\%C3\%A9dicats}{Calcul des prédicats}  & 10  \\
	\hline
	\textbf{nombre d'axiomes}  & 9 plus un shéma d'axiomes (= $\infty$) & 0 \\
	\hline
\end{tabular}

Il existe d'autres sérieux problèmes de la solution stricte mais ils font l'objet d'autres articles.

\end{document}

